[old news] 十八歲三年抱兩 兒子陪母親過生日：讓我們一起長大吧！

「有親戚話我係『小朋友湊小朋友』，我不介意，我湊得到不就可以了？」銀行廣告認為養大一個小孩要400萬，二十一歲的阿晴認為真理只是八個字──「窮有窮養，富有富養」。訪問這天是仔仔浩天的生日，阿晴買了一個芒果蛋糕為他慶祝，看見蛋糕盒，浩天已經雙眼發光。經過屯門西鐵站的炒栗子檔，阿晴買了浩天喜歡吃的鵪鶉蛋，花了40元買了兩包，已經是一頓午飯的價錢。「我會將自己認為最好的給仔仔，而不是將別人認為最好的給仔仔。」

來到山景邨的公園，阿晴甫坐下就開始剝鵪鶉蛋。兩歲的浩天說一聲「媽」，鵪鶉蛋就送到他口中。天氣有點冷，流着鼻涕的浩天，目光離不開蛋糕盒，「你現在先去公園玩，我們接完哥哥放學才回家食蛋糕。」他是一個聽話的孩子，乖乖地去了公園玩，沒有打擾我們訪問。

阿晴在十八歲誕下第一個孩子浩汶，一年後再誕下浩天。三年抱兩，連生貴子，發生在年紀輕輕的阿晴身上，仍然算得上是一種祝福嗎？

知道懷上浩汶之前的一個月，阿晴剛完成一次墮胎手術。她聽說墮胎之後很難再生小孩，亦不想再經歷那份膽顫心驚的感覺，決定把孩子生出來再算。2014年10月，阿晴迎來一個新生命。阿晴媽媽探望她的時候，叮囑她坐月不要周圍走，「唔生都生咗，自己俾心機養啦。」沒料到，幾個月之後，阿晴又意外懷上浩天。開始見肚之際，媽媽只拋下一句：「生多個就好辛苦，你養唔掂㗎。」

「湊仔不是最辛苦，經濟上搞唔掂才是最辛苦。」開飯、交學費、搭車返工，「所有事情都離不開錢。」阿晴解釋，照顧小朋友的辛酸，可以向其他年輕媽媽訴苦，「但是沒有錢，你可以找人訴苦嗎？別人也幫不上忙。」直至浩汶一歲之前，阿晴與男朋友雞仔，都沒有上班，生活上有半年靠食物銀行資助，另外半年就靠雙方家人資助。

一家人與阿晴的媽媽同住，沒有給家用，三不五時還要由媽媽接濟，飲食也由媽媽負責，自己和孩子的衣服也是別人二手送出。「問媽媽要錢，她會嘮叨幾句，但是也會出手相助。」當時有朋友勸阿晴申請綜援，但是她覺得綜援太多限制。食物銀行每月會向每一個嬰兒派發兩罐奶粉，兩兄弟合共四罐，但是他們吃得多，每次月尾都吃到罐底最後數湯匙，才接到下一個月的奶粉。「我也不想這樣，但是意外就是意外，我覺得當時沒有其他方法，才會找媽媽幫忙。」

一年之後，媽媽說：「阿囡，長貧難顧。」然後要求他們搬走。

少年＋少女＋兩個B＝難唸的經

雞仔的家在屯門，是一間公屋，一家四口連同雞仔的哥哥和祖母的前男友居住。雖然環境擠迫，但是不用交租，也不用交水電費。那時的雞仔，與阿晴一樣只有十九歲，一下子由別人的兒子，成為別人的爸爸，對他而言並不容易。起初找工作，不是嫌遠、嫌辛苦就是嫌人工低。「人工低總好過沒有錢。」這句話，他花了一年時間才明白，才開始在食肆做廚房的工作。

那一年多的時間，雞仔返工，阿晴照顧小朋友和家務。直到雞仔在工作上受傷，才換了阿晴去上班。她以前做過樓面，這次為了照顧小朋友，轉到卡拉OK店做日班工作。每天早上7點15分起牀，8點正送浩汶上學，回家休息兩小時之後就上班，晚上8點半收工，回家已經9點。

「我回家不是休息，而是接更。」阿晴要幫兩個兒子洗餐具、簽通告、洗澡、刷牙，還要哄他們睡覺。直到10點半，阿晴才能真正休息。她明白雞仔受傷，康復期間不能碰水，她不滿的是雞仔沒有分擔可以做的工作。「雞仔返工的時候，放工就可以休息。我卻要湊仔仔返學，還要兼顧他的學校功課。」

這樣的生活維持了半年，阿晴終於爆發，離家出走，回到媽媽的家。

幸福的家 不容易實現

那時，有同事對阿晴表示好感，媽媽也慫恿她開始新關係。「媽媽說，沒有失去過，男人是不會珍惜。」適逢冬天，阿晴知道家裏的衣服和食物都不是很足夠，雞仔還要「一打二」，阿晴卻狠下心，「讓他辛苦一下，我當自己放假」。即便如此，阿晴不時都會抽空探望兩個兒子。不到半年，阿晴的新歡不能接受她與雞仔和兒子經常見面，加上雞仔死死地氣求阿晴回家，一家四口經過一輪波折再次團圓。

阿晴與雞仔在一起已經四年，她一直稱呼雞仔為男朋友，因為他們到現在還未結婚。阿晴認為現時的生活與婚後沒有分別，「只是有張紙與冇張紙」。聽上去很瀟灑，再講多兩句，才發現是童年陰影。「父母都在我們小時候離婚，我們不太信任愛情。」至少，阿晴是這樣想。「婚後，假如我們吵架吵到要離婚，雞仔可能會因為有返工，經濟能力較好，獲判撫養權。」如果沒有結婚，撫養權會歸媽媽。記者好奇問，雞仔不會覺得難受嗎？「始終兩個兒子都是我懷胎十月生出來，他覺得這些事情都是由我決定比較好。」阿晴理所當然地說。

「老實說，如果不是因為兩個兒子，我未必能夠與雞仔一齊到今時今日。」阿晴希望為浩汶和浩天提供一個理想的家庭。「理想中的家庭就是爸爸媽媽都在子女身邊，大家一起住，父母沒有離婚，最好幾代同堂。」聽上去好像是一張簡單不過的全家福，卻是阿晴一個一直無法實現的夢。

童年生活追不回的遺憾
阿晴在大陸出生，那一年，剛好是1997年。媽媽嫁來了香港，留下她在大陸由爺爺嫲嫲照顧。阿晴唯一記得有關父母的童年片段，就是六歲那一年，爸媽第一次回去跟她過生日。「到第二年，只有媽媽回來；到第三年，只送來一個蛋糕。」後來，媽媽打電話說一句生日快樂，阿晴在電話的另一頭，只會說「嗯、哦、好」，她也不知道一場母女之間的對話應該是怎樣的。「通常她都會話之後帶我去什麼地方玩，不過最後都是沒有兌現。」十二歲之後，阿晴就再沒有慶祝過生日，那一年是2009年，她隨媽媽來到香港。

來港的時候是11月，阿晴要插班，入學前要測試程度。阿晴其他科目都達小六程度，唯獨英文只到小四，學校要求她由四年級重讀。因為年紀較大，阿晴在學校受委屈，卻從沒向媽媽提過一句。媽媽做正行按摩，但是早出晚歸。「媽媽不大理會我在學校的生活，考試考得好她會讚，考得差她也不會罵。」

說到與媽媽生活的片段，阿晴最記得是兩母女一起行超市。見到喜歡的東西都可以買，不用看價錢牌。阿晴當然有買糖果、薯片和餅乾，但是也是由她負責買洗衣粉和洗潔精。媽媽每天上班之前，都會留下20元給阿晴做零用錢，但是她想要的並不只是錢。「爺爺嫲嫲沒有什麼錢，但是會噓寒問暖，會帶我去河旁散步、去公園踩單車、吹泡泡、放風箏，開心的時候會買雪糕給我吃──只是給我錢有什麼用？」阿晴連珠炮發地說。

自從十二歲與媽媽同住開始，阿晴就學會了收藏自己。「就算我想要溫暖，除非我好肯定對方可以帶給我溫暖，否則開口講完，別人也滿足不到你，何必多講呢？」有一次，十三歲的阿晴吃過一種十分美味的街頭小食之後，回家要求媽媽一齊再去買。媽媽第一反應是拿錢給阿晴，反而她的男友在旁提點：「阿晴是想你陪她去買。」媽媽才恍然大悟。阿晴最記得媽媽付錢之後，自己拿着一袋二袋與她回家。阿晴只是想讓媽媽知道，她渴望得到的不是錢，而是能夠與媽媽一起分享生活上開心的事。「錢，我大個就識搵，但是到我識搵錢的時候，你又可以給我什麼？係咪我識搵錢的時候就不再需要你？──其實我覺得現在就是這樣。」

處在長大與未長大之間的父母

中二的時候，阿晴已經十六歲，即使數理科成績不錯，但是阿晴與同學完全交流不到，上學只覺孤單，開始逃學，流連街上。直到阿晴一星期只上一天學，媽媽再也受不了老師的訓話時，問她是否真的不想再讀，阿晴說不想，媽媽就幫她簽字退學。阿晴第一時間找來一份便利店工作，希望可以賺錢自給自足之餘，也可以儲錢讀職業學校。「最窮的時候，試過一星期都是豉油雞蛋撈飯。」轉工之際，即使不夠錢用，阿晴也不想問媽媽要錢。

街上朋友多，認識了第一個男友之後，阿晴就由元朗的家搬到男朋友在屯門良景邨的家。後來認識到雞仔，又搬到山景邨。阿晴與雞仔認識不到一年，懷上了浩汶，也就是剛剛說過的故事。四年過去，阿晴與雞仔都在跌跌碰碰中變得成熟了一點，即使旁人看在眼內，他們還是欠缺了一點什麼。

浩天的眼角長了不常見的油脂粒，阿晴帶他看醫生，才知道是飲食太油膩。看見浩天面上老是掛着兩行鼻涕，總不會覺得小孩夠暖，但是阿晴覺得不應過分保護小孩，認為孩子覺得凍就會要求著多件衫。幾次見面，其中一次是在餐廳，阿晴正在和記者聊天，兩兄弟吃得衫袖滿是醬汁，雞仔卻還是自顧自在吃意粉。轉個頭，聽見雞仔會以呼喝的聲氣與孩子說話，但是其實是關心兩兄弟是否食得太多雪糕，喝得太多朱古力。一家大細去影貼紙相的時候，又會看見雞仔的孩子氣，走過夾公仔機還是會忍不住放低十元八塊過手癮。有時，雞仔會享受浩天靠在他的手掌上睡覺，但是「另一個」雞仔又會想將照顧的責任推回給阿晴。

湊仔是一輩子無休的工作

這些日子，雞仔全職工作，阿晴一星期返一兩日兼職，返工日子就找社區姨姨幫忙照顧孩子。雞仔在旁看她忙着與姨姨聯絡，忍不住取笑她：「明明有我去返工，你可以舒舒服服留在家，我不明白你為何情願請人湊仔都要去返工。」阿晴聽到，以一句反問反擊：「你講到留在家中這般舒服，為什麼你不留在家照顧小孩？」那一刻，雞仔語塞，只能回一句：「我點同呢？」

事後，我向跟進他們的社工鍾凱研打聽，才知道雞仔的成長環境比阿晴更複雜。他有十三個兄弟姊妹，都是在爸爸的呼喝之下成長。「在我看來，雞仔其實已經有好大進步。」鍾凱研說。

記者問過阿晴，覺得自己可否做得更好。「暫時沒有，我覺得可以維持現狀已經好好。」阿晴笑言，有小朋友之後，她與雞仔都比較努力工作，不會隨便請假或轉工。「做父母，是一輩子的事。有小朋友就多了一份責任，不能只顧自己，我唔食小朋友都要食。」眼下，阿晴只想他們快些長大，記者好奇，她有沒有後悔過？「不會，但是的確可以遲一點才生小朋友，有錢就不會那麼徬徨，遲一點生可以計劃多一點，享受單身多一點。」

23.03.2018

阿晴笑言，現在已經買了一個會哭的嬰兒玩具給兩兄弟玩，讓他們提早學習當爸爸的苦與樂，有備無患。「我會告訴他們，他們都是媽媽搞出來的人命，所以媽媽自己揹飛。拍拖不是問題，不過唔好搞出人命，媽媽到時不會幫手湊㗎。」兩兄弟再大多幾歲之後，不知道又會是什麼光景？

唉
做research見到 好無言

「窮有窮養，富有富養」= 仆得街

呢個case依家除左窮人生仔問題之外，仲有就係性教育做得唔好，中出就算唔理後果

我會覺得「窮有窮養，富有富養」呢個心態真係好大鑊
再加埋老母句「我會將自己認為最好的給仔仔，而不是將別人認為最好的給仔仔」 真心好自以為是

害撚死個小朋友

做佢地個仔就慘

CONDOM都懶得買, 呢兩個細路真係多得你唔少

少年＋少女＋兩個B＝難唸的經 跨代貧窮呀屌你

見到BK嗰堆又要備孕又要搞呢搞路，老公不舉又精弱，老婆子宮卵巢又有事，又
比幾十萬甚至幾球嘢醫生搞人工受孕，唔成功又爆喊唔開心，唔好講個仔大學未畢業父母已經要拎生果金

真係唔知邊個幸福邊個慘

一個唔夠仲生多個
禍不單行呀真係

知道懷上浩汶之前的一個月，阿晴剛完成一次墮胎手術。她聽說墮胎之後很難再生小孩，亦不想再經歷那份膽顫心驚的感覺，決定把孩子生出來再算。

黐撚線
啱啱先落完仔又再唔戴套

性教育出問題
不過人仲大問題

我向跟進他們的社工鍾凱研打聽，才知道雞仔的成長環境比阿晴更複雜。他有十三個兄弟姊妹

屌

心態問題
想中唔中 唔想中就中

擠逼嘅奴役教育，睇唔到未來嘅絕望感...
十八年後，又會多一個立志爭取獨立嘅浩天